如 何 申 請 退 出 中 國 國 籍

簡 介

根 據 《 中 華 人 民 共 和 國 國 籍 法 》 ， 中 國 公 民 如 符 合 若 干 規 定 ， 可 申 請 退 出 中 國 國 籍 。

申 請 資 格

任 何 人 如 符 合 《 中 華 人 民 共 和 國 國 籍 法 》 第 十 條 、 第 十 一 條 及 第 十 二 條 所 載 的 規 定 ， 可 以 申 請 退 出 中 國 國 籍 。

第 十 條

中 國 公 民 具 有 下 列 條 件 之 一 的 ， 可 以 經 申 請 批 准 退 出 中 國 國 籍 ：

外 國 人 的 近 親 屬 ；
定 居 在 外 國 的 ； 或
有 其 他 正 當 理 由 。

第 十 一 條

申 請 退 出 中 國 國 籍 獲 得 批 准 的 ， 即 喪 失 中 國 國 籍 。

第 十 二 條

國 家 工 作 人 員 和 現 役 軍 人 ， 不 得 退 出 中 國 國 籍 。

中 華 人 民 共 和 國 國 籍 法 及 有 關 「 解 釋 」

其 他 規 定

如 果 申 請 人 是 中 國 公 民 並 符 合 以 下 條 件 ， 可 選 擇 退 出 中 國 國 籍 ：

他 ／ 她 現 在 是 香 港 居 民 ， 或 在 緊 接 移 居 外 國 前 是 香 港 居 民 ； 及
他 ／ 她 是 精 神 健 全 ； 及
他 ／ 她 是 外 國 公 民 的 配 偶 或 子 女 ， 而 根 據 該 國 法 例 必 須 先 退 出 中 國 國 籍 ， 始 能 取 得 該 國 國 籍 ； 或
他 ／ 她 已 移 居 並 定 居 外 國 ， 而 根 據 該 國 法 例 必 須 先 退 出 中 國 國 籍 ， 始 能 取 得 該 國 國 籍 ； 或
他 ／ 她 是 外 國 公 民 的 收 養 子 女 ， 而 根 據 領 養 父 ／ 母 所 屬 國 家 的 法 例 ， 必 須 先 退 出 中 國 國 籍 ， 始 能 取 得 該 國 國 籍 。

如 果 申 請 人 有 其 他 正 當 理 由 ， 他 ／ 她 的 申 請 亦 可 獲 考 慮 。

退 出 中 國 國 籍 對 申 請 人 的 香 港 特 區 居 留 權 的 影 響

如 果 申 請 人 選 擇 退 出 中 國 國 籍 ， 可 能 會 對 他 ／ 她 的 香 港 特 區 居 留 權 有 影 響 。

申 請 人 可 繼 續 享 有 香 港 特 區 居 留 權 的 情 況

如 果 申 請 人 符 合 以 下 條 件 ， 當 其 退 出 國 籍 申 請 獲 批 准 後 ， 他 ／ 她 將 繼 續 享 有 香 港 特 別 行 政 區 的 居 留 權 ：

(a) 申 請 人 在 1997 年 7 月 1 日 前 已 擁 有 香 港 居 留 權 ， 及

他 ／ 她 在 緊 接 1997 年 7 月 1 日 以 前 在 香 港 定 居 ； 或
他 ／ 她 在 緊 接 1997 年 7 月 1 日 以 前 不 再 在 香 港 定 居 ， 但 在 自 1997 年 7 月 1 日 起 計 的 18 個 月 內 返 港 定 居 ； 或
他 ／ 她 在 緊 接 1997 年 7 月 1 日 以 前 不 再 在 香 港 定 居 ， 但 在 自 1997 年 7 月 1 日 起 計 的 18 個 月 後 返 港 定 居 ， 而 且 沒 有 連 續 36 個 月 或 以 上 不 在 香 港 。

或

(b) 申 請 人 符 合 以 下 適 用 於 非 中 國 公 民 的 資 格 —

他 ／ 她 在 香 港 特 區 成 立 以 前 或 以 後 ， 持 有 效 旅 行 證 件 進 入 香 港 ， 在 香 港 通 常 居 住 連 續 不 少 於 7 年 ， 並 以 香 港 為 他 ／ 她 的 永 久 居 住 地 （ 申 請 人 必 須 以 入 境 事 務 處 處 長 規 定 的 格 式 ， 作 出 以 香 港 作 為 永 久 居 住 地 的 聲 明 ) ； 或
他 ／ 她 是 在 香 港 特 區 成 立 以 前 或 以 後 ， 在 香 港 出 生 而 未 滿 21 歲 的 人 士 ； 前 提 條 件 是 在 申 請 人 出 生 時 或 年 滿 21 歲 前 的 任 何 時 間 ， 他 ／ 她 的 父 親 或 母 親 享 有 香 港 居 留 權 （ 當 申 請 人 年 滿 21 歲 時 ， 他 ／ 她 必 須 和 其 他 外 籍 公 民 一 樣 重 新 申 請 符 合 居 留 權 的 資 格 ） ； 或
在 緊 接 香 港 特 區 成 立 以 前 ， 他 ／ 她 只 擁 有 香 港 的 居 留 權 。

申 請 人 將 失 去 香 港 特 區 居 留 權 的 情 況

如 果 申 請 人 沒 有 中 國 國 籍 ， 以 下 情 況 下 將 會 失 去 香 港 特 區 居 留 權 ：

由 他 ／ 她 停 止 以 香 港 為 通 常 居 住 地 後 ， 有 連 續 36 個 月 或 以 上 的 期 間 不 在 香 港 ； 或
如 果 他 ／ 她 在 香 港 特 區 成 立 以 前 只 在 香 港 有 居 留 權 ， 而 在 取 得 香 港 以 外 任 何 地 方 的 居 留 權 及 不 再 通 常 居 住 於 香 港 後 ， 有 連 續 36 個 月 或 以 上 的 期 間 不 在 香 港 。

如 果 申 請 人 失 去 香 港 居 留 權 ， 他 ／ 她 會 自 動 獲 得 入 境 權 ， 並 憑 藉 入 境 權 仍 可 自 由 進 入 香 港 特 區 而 不 受 任 何 逗 留 香 港 條 件 的 限 制 ， 可 在 港 居 住 、 就 讀 和 工 作 。 此 外 ， 日 後 如 果 申 請 人 能 符 合 以 上 (b)(1) 段 適 用 於 非 中 國 籍 人 士 的 資 格 ， 他 ／ 她 可 重 新 享 有 香 港 特 區 居 留 權 。

(來源： 香港入境事務處)